\section[Rappels]{Rappels de réseau}

\subsection[Configuration]{Configuration et administration du réseau}

\begin{frame}
  \pagetitre{Configuration et administration du réseau}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Architecture TCP/IP}
  \titre{Un modèle par couches}
  \hspace*{5em}
  \begin{itemize}
  \item[Ethernet] réseau local Ethernet-MAC
  \item[IP] l'adressage Internet
  \item[TCP] le transport
  \end{itemize}
  \medskip
  \begin{center}
  \includegraphics[width=.6\textwidth]{figures/tcp_ip2}
  \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{TCP / UDP}
  \titre{TCP (Transport Control Protocol)}
  \begin{itemize}
  \item orienté \emph{connexion}\\
    paquets ordonnés, type conversation (\emph{stream})
  \item fiabilisé : contrôle \& correction d'erreur
  \item plutôt lent
  \item le plus utilisé par les services usuels
  \end{itemize}
\bigskip
  \titre{UDP (User Datagram Protocol)}
  \begin{itemize}
  \item paquets indépendants
  \item plus réactif et rapide
  \item utilisé par NFS et Netbios (SMB)
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Premières commandes}
  \titre{ifconfig}\vspace*{-1ex}
  \begin{itemize}
  \item lo \emph{(interface virtuelle boucle locale)}
  \item eth0 \emph{(première interface ethernet)}
  \end{itemize}

  \medskip
  \begin{itemize}
  \item l'adresse MAC : 6 octets\\
    \textit{HWaddr : 00:90:F5:28:99:1C}\\
    Propre à la carte réseau
  \item l'adresse IP : 4 octets, 32 bits\\
    \textit{inet addr : 192.168.1.1}
  \end{itemize}

  \medskip
  \titre{IPv4 \& IPv6}
  IPv6 n'est pas compatible IPv4, donc ici IP=IPv4.
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Routage, réseau et sous-réseaux}
  \titre{Cheminement d'un message}
  \begin{itemize}
  \item Un paquet IP est une partie de message TCP (ou UDP, etc.)
  \item Dans chaque paquet, 2 adresses IP : source et destination
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Anatomie d'une adresse IP}
  \begin{itemize}
  \item $\underbrace{192.168.0}_{\text{réseau}}.\underbrace{1}_{\text{hôte}}$ \hspace{1cm} (classe C) $\longleftarrow$ réseau local
  \item $\underbrace{172.116}_{\text{réseau}}.\underbrace{0.10}_{\text{hôte}}$ \hspace{1.3cm} (classe B)
  \end{itemize}

  Adresse, masque de réseau, broadcast.

  \bigskip
  \titre{Notation CIDR (Classless Inter Domain Routing)}
  192.168.0.1/24 $\longrightarrow$ 24 bits réseau + 8 bits hôte\\
  \cmd{ipcalc} : la calculatrice réseaux
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Routage : en pratique}
  \titre{Table de routage}
  Décrit les chemins possibles.\\
  \shellify{route -n}
  \begin{itemize}
  \item réseau local
  \item adresse par défaut (destination 0.0.0.0)
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{La passerelle (\emph{Gateway, Gw})}
  Pour sortir du réseau local, la passerelle interconnecte des réseaux.\\
  Souvent X.Y.Z.254
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Modifier le routage}
  \shellify{route del default}\\
  \hspace*{1cm}Quel impact ?

  \medskip
  \shellify{route add default gw <ip>} où <ip> est l'ip de la passerelle
  \hspace*{1cm}Revient à la situation initiale

  \bigskip
  Les routeurs :\\
  Machines spécialisées avec tables de routage complexes

  \bigskip
  \titre{Suivre une route}
  \shell{/usr/sbin/traceroute (-I|-T|) 91.121.14.67}\\
  \shell{mtr (-t|-g) 91.121.14.67}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Config réseau - Debian}
  \titre{Config manuelle}
  \shellify{ifconfig eth0 172.16.0.111}\\
  \hspace*{2ex}\shellify{netmask 255.255.255.0 broadcast 172.16.0.255}\\
  \shellify{route  add default gateway 172.16.0.1}

  \bigskip
  \titre{Config Debian}
  Dans \file{/etc/network/interfaces} :
  \small
  \begin{semiverbatim}
    iface eth0 inet static
        address 192.168.0.11
        netmask 255.255.255.0
        broadcast 192.168.0.255
        gateway 192.168.0.254
\end{semiverbatim}

 \shellify{ifdown eth0}\\
 \shellify{ifup eth0}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Config réseau - RedHat}
  \titre{Config manuelle}
  \shellify{ifconfig eth0 172.16.0.111}\\
  \hspace*{2ex}\shellify{netmask 255.255.255.0 broadcast 172.16.0.255}\\
  \shellify{route  add default gateway 172.16.0.1}

  \bigskip
  \titre{Config RedHat}
  Dans \file{/etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-eth0} :
\small
\begin{semiverbatim}
DEVICE=eth0
ONBOOT=yes
BOOTPROTO=none
NETMASK=255.255.255.0
GATEWAY=172.16.0.1
TYPE=Ethernet
IPADDR=172.16.0.111
\end{semiverbatim}

 \shellify{ifdown eth0}\\
 \shellify{ifup eth0}
\end{frame}





\begin{frame}
  \frametitle{Résolution de noms (DNS)}
  \titre{/etc/hosts}
  Établit des correspondances \emph{nom d'hôte} $\leftrightarrows$ \emph{adresse IP}

  \bigskip
  \titre{Domaine Name Server (DNS)}
  \begin{itemize}
  \item Permet une équivalence entre nom et adresse IP.\\
    Ex : coriolan.silecs.info $\leftrightarrows$ 82.233.121.16
  \item Fonctionnement par arborescence de serveurs
    \begin{itemize}
    \item Dans chaque serveur : cache pour minimiser les requêtes
    \item Un \emph{authoritative serveur} fait autorité pour un TLD
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \bigskip
  Exemples de TLD
  \begin{itemize}
  \item .com .org .edu \dots
  \item .fr .uk .tv \dots
  \item .info .name .museum \dots
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Fonctionnement du DNS}
  \titre{Modèle client-serveur}

  \bigskip
  \titre{Côté serveur}
  BIND9 très majoritaire

  \bigskip
  \titre{Côté client}
  Bibliothèque partagée \emph{resolver} dans la \emph{glibc}\\
  Configuration via \fichier{/etc/resolv.conf}
  \begin{itemize}
  \item serveurs à interroger (nameserver)
  \item domaine de recherche par défaut (search)
  \end{itemize}

  \bigskip
  \fichier{/etc/hosts} est prioritaire sur DNS.

  \bigskip
  Pour affiner les priorités : \fichier{/etc/nsswitch.conf}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Clients DNS}
  \begin{itemize}
  \item Client léger : \shellify{nslookup}

\bigskip
  \item Clients complets :
    \begin{itemize}
    \item \cmd{dig} (dnsutils)
    \item \cmd{host} (host)
    \end{itemize}

\bigskip
  \item Sans oublier...\\
    \cmd{ping} (/etc/hosts puis DNS)

  \end{itemize}


\end{frame}



\begin{frame}
  \frametitle{DHCP}
  \titre{Obtenir automatiquement les paramètres réseau}
  DHCP : client/serveur pour
  \begin{itemize}
  \item adresse IP
  \item routage (passerelle)
  \item DNS (facultatif)
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Côté client}
  \shellify{dhclient [interface]}\\
  ou \shellify{pump -i eth0}

  \bigskip
  \titre{Côté serveur}
  \begin{itemize}
  \item Le parc d'adresses est limité\\
    $\implies$ notion de \emph{lease} (bail)
  \item Contrôle des attributions
    \begin{itemize}
    \item lier une certaine IP à une adresse MAC
    \item autoriser uniquement certaines adresses MAC
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}





\begin{frame}
  \frametitle{Pérenniser la configuration réseau - RedHat}
  \titre{Sous RedHat}
  Configuration dans \fichier{/etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-ethN}

  \bigskip
  \titre{Au démarrage}
  Dans \fichier{/etc/rc?.d/} lien vers \fichier{/etc/init.d/network}

  \bigskip
  \titre{Autres outils RedHat}
  \shellify{ifup} et \shellify{ifdown} s'appuient sur 
  \fichier{/etc/sysconfig/network-scripts/*}\\
  Active ou désactive une interface réseau 
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pérenniser la configuration réseau - Debian}
  \titre{Sous Debian}
  Configuration dans \fichier{/etc/network/interfaces}

  \bigskip
  \titre{Au démarrage}
  Dans \fichier{/etc/rc?.d/} lien vers \fichier{/etc/init.d/networking}

  \bigskip
  \titre{Autres outils}
  \shellify{ifup} et \shellify{ifdown} s'appuient sur 
  \fichier{/etc/network/interfaces}\\
  Active ou désactive une interface réseau 
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Services et ports}
  \titre{Service}
  Programme côté serveur dans une relation client/serveur\\
  Attaché à un couple port/protocole

  \bigskip
  \titre{Illustration : \fichier{/etc/services}}
  Liste \textbf{informative} des services communs

  \bigskip
  \titre{Ports}
  \begin{itemize}
  \item désigné par un numéro < 65536
  \item attaché à un protocole TCP ou UDP\\
    43/TCP != 43/UDP
  \item les ports inférieurs à 1024 sont d'accès restreint
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{inetd : le super-démon}
  \titre{Mode d'exécution d'un service}
  \begin{itemize}
  \item démon : lancé indépendamment (\fichier{/etc/init.d/\dots})
  \item inetd : lancé à la demande par le super-démon \alert{inetd}
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Exemple : telnet}
  \begin{itemize}
  \item Installer telnet et telnetd
  \item \shellify{netstat -a -tu -ep} avec et sans connexion \shellify{telnet}
  \item configuration dans \fichier{/etc/inetd.conf} 
  \item Désinstaller telnetd !
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Alternative : xinetd}
  \shellify{xinetd} remplace fréquemment \shellify{inetd}.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{tcpwrapper}
  \titre{Auxiliaire de inetd}
  Les services \shellify{inetd} sont lancés via \shellify{tcpwrapper}\\
  Partiellement redondant avec \shellify{xinetd}

  \bigskip
  \titre{Son rôle : sécurisation}
  \begin{itemize}
  \item Contrôle des autorisations
  \item Configuration :
    \begin{itemize}
    \item \fichier{/etc/hosts.allow}
    \item \fichier{/etc/hosts.deny} in.telnetd:ALL
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Pour aller plus loin}
  \begin{itemize}
  \item \shellify{man hosts\string_access} et \shellify{man tcpd}
  \item Souvent inutilisé, mais cause de bloquages imprévus
  \end{itemize}
\end{frame}

